\capitulo{4}{Técnicas y herramientas}

%Esta parte de la memoria tiene como objetivo presentar las técnicas metodológicas y las herramientas de desarrollo que se han utilizado para llevar a cabo el proyecto. Si se han estudiado diferentes alternativas de metodologías, herramientas, bibliotecas se puede hacer un resumen de los aspectos más destacados de cada alternativa, incluyendo comparativas entre las distintas opciones y una justificación de las elecciones realizadas. 
%No se pretende que este apartado se convierta en un capítulo de un libro dedicado a cada una de las alternativas, sino comentar los aspectos más destacados de cada opción, con un repaso somero a los fundamentos esenciales y referencias bibliográficas para que el lector pueda ampliar su conocimiento sobre el tema.

\section{Técnicas}
En este apartado se hace una breve explicación de las técnicas utilizadas en el desarrollo del trabajo, así como del proceso llevado a cabo para realizar la gestión del mismo. Para el desarrollo del proyecto se ha decidido adoptar la metodología \textit{Scrum}, que se explica a continuación.

\subsubsection{Metodología Scrum}
\textit{Scrum} \cite{scrum:book} es una metodología iterativa e incremental, utilizada en el desarrollo y gestión ágil de proyectos.

En el desarrollo mediante Scrum se comienza a partir del llamado \textit{product backlog}. El product backlog es básicamente una lista en la que se especifican las características y funcionalidades ordenadas según prioridad, que sirve como guía en el desarrollo del producto. En el product backlog se incluyen tareas relativas al desarrollo, tales como, diseño, imlpementación y pruebas.

Dichas tareas se llevan a cabo por un equipo mediante iteraciones cortas, que normalmente duran entre una y cuatro semanas. Este intervalo de tiempo también se denomina \textit{sprint}.
\imagen{iteracion_scrum}{\textit{Sprint} en Scrum}

Al final de cada sprint se realiza una retrospectiva de las tareas completadas obdeniendo así el producto final o un incremento del mismo. También se llevan a cabo reuniones con el propietario para revisar el producto y obtener \textit{feedback}, que sirve como base para elaborar el product backlog para el siguiente sprint.

Todo el proceso iterativo continúa hasta obtener el producto definitivo.


\subsection{Adaptación de Scrum al Trabajo Fin de Grado}
Toda la gestión del trabajo se ha llevado a cabo en un repositorio en la plataforma Bitbucket (sección \ref{bitbucket}).
Para ello se ha utilizado el gestor de incidencias que proporciona el repositorio del proyecto. Inicialmente se pensasba utilizar Jira Agile en la gestión, sin embargo, la herramienta dispone únicamente de licencia comercial. Aunque el gestor de tareas de Bitbucked no utiliza la versión de Jira Agile se ha adapto para dar soporte al proceso ágil. El cambio fundamental ha sido utilizar la abstracción hito por la de sprint utilizada en Scrum. No se ha realizado ningún tipo de planificación de las historias de usuario dentro del sprint. Y tampoco se han untilizado gráficos burndown para el seguimiento del sprint. La razón fundamental es la existencia de un único miembro del equipo.

Las conversaciones asociadas a cada tarea (\textit{issue}) han servido para poder validar las tareas con el tutor del proyecto, quién ha tomado el rol de propietario del producto (\textit{product owner}).
 
En el progreso del trabajo se han realizado sprints con el tutor, cada dos semanas. En cada sprint se han revisado las tareas completadas y se han especificado las tareas a realizar para el siguiente. Para cada tarea del sprint se ha creado una incidencia a través del gestor, indicando el tipo (en este caso tarea), hito correspondiente a la tarea y un componente o producto resultante.

Para gestionar el códgio fuente del proyecto se ha utilizado la herramienta de control de versiones Git (sección \ref{git}) en conjunto con el repositorio del proyecto. De esta forma, cada tarea relacionada con el desarrollo de código fuente tiene asociado uno o varios \textit{commits}.

Las razones fundamentales para utilizar Scrum en este trabajo son:
\begin{itemize}
	\item{La flexibilidad de adaptar Scrum a las necesidades del proyecto}
	\item{El éxito demostrado en la aplicación de Scrum en proyectos empresariales de pequeña y mediana envergadura}
\end{itemize}

\section{Herramientas}
\subsection{SonarQube}\label{sonarqube}
SonarQube \cite{sq:web}\cite{sq:book} es una plataforma \textit{Open Source} de gestión de calidad de código fuente. La herramienta consta de un servidor Web que da acceso a un panel denominado \textit{dashboard} en el que se muestra el estado actual o \textit{snapshot} de la calidad del proyecto través de diversos indicadores.

Inicialmente SonarQube estaba destinado al contexto de Java (sección \ref{java}), puesto que está desarrollado en este lenguaje de programación; actualmente es una plataforma multilenguaje que soporta más de 20 lenguajes de programación, incluyendo C\#, C/C++, Python, PHP y Cobol, entre otros.

Una de las características importantes de SonarQube es su alto grado de personalización. El \textit{dashboard} puede ser fácilmente adaptados a los criterios de calidad específicos que se necesiten. Toda la personalización, tanto métricas como lenguajes de programación soportados, se hace a través de plugins proporcionados por la comunidad de SonarQube, la mayoría de forma gratuita. SonarQube también permite el desarrollo de plugins propios a través de su API específica para ello.

La plataforma de SonarQube consta de cuatro componentes fundamentales:
\begin{itemize}
	\item{Servidor de SonarQube: es el \textit{dashboard} en el que se muestran los resultados. Está formado por un servidor Web y un servidor de búsquedas.}
	\item{Base de Datos de SonarQube: en la que se guardan las configuraciones de la instancia de SonarQube y el \textit{snapshot} de cada proyecto analizado.}
\item{Plugins: instalados en el servidor, incluyendo lenguajes de programación, autenticación, etc.}
\item{Scanners de SonarQube: herramientas a través de las cuales se analizan los proyectos y se envían los resultados al servidor de SonarQube.}
\end{itemize}

\imagen{arquitectura_sonarqube}{Arquitectura y funcionamiento de SonarQube}

En este trabajo se utiliza SonarQube (versión 5.4\footnote{Versión disponible en \url{http://www.sonarqube.org/downloads/}}) como base para la plataforma de evaluación de trabajos fin de grado. Dicha plataforma de evaluación será el resultado de desplegar una instancia del servidor de SonarQube en la plataforma OpenShift.


\subsection{OpenShift}\label{openshift}
OpenShift \cite{openshift:web}\cite{openshift:book} es una plataforma v (\textit{Platform-as-a-Service}) destinada al despliegue y \textit{hosting} de aplicaciones en la nube. Actualmente existen tres versiones diferentes: OpenShift Origin, OpenShift Enterprise y OpenShift Online. Tanto OpenShift Origin, como OpenShift Enterprise requieren de la administración de la plataforma \textit{PaaS}, por lo que no se contemplan en el trabajo.

OpenShift Online es la versión disponible online en la cual toda la gestión de la plataforma PaaS se lleva a cabo por Red Hat a través de Amazon Web Services. Lo único necesario para utilizar esta versión de la plataforma es una cuenta de usuario en la página Web de OpenShift \cite{openshift:web}.

OpenShift permite interacutar con la plataforma y gestionar las aplicaciones desplegadas de diferentes maneras. Una de ellas es a través de las herramientas de cliente (\textit{OpenShift Client tools - RHC}) basadas en Ruby, que se instalan de forma local. Otras formas de interactuar con la plataforma es a través de la consola Web en la página de OpenShift, o bien utilizando el plugin disponible para el entorno de desarrollo Eclipse.

Las aplicaciones desplegadas en la plataforma disponen de un contenedor con un conjunto de recursoso sobre el que se ejecutan, denominado \textit{Gear}. Para poder hacer uso del contenedor es necesario añadir ''cartucho'' (\textit{cartridge} en terminología de OpenShift). Son componentes o plugins utilizados para desplegar y ejecutar una aplicación. En un gear pueden ejecutarse varios cartuchos a la vez.

Cada gear tiene asociado un repositorio Git en el que se encuentra el código fuente de la aplicación. Actualmente hay disponibles tres tipos de gear en OpenShift Online: pequeño (512 MB de RAM), mediano (1 GB de RAM) y grande (2 GB de RAM). Por defecto los tres tipos disponen de 1 GB de espacio en disco. La cuenta gratuita de OpenShift dispone de un gear pequeño y 1 GB de espacio de almacenamiento para la aplicación.

En este trabajo, OpenShift se utiliza como plataforma para el \textit{hosting} de la instancia de SonarQube y por lo tanto es una parte fundamental en el desarrollo.

Se ha seleccionado OpenShift por su facilidad en la gestión de aplicaciones y sobre todo, por ser una plataforma \textit{Open Source}. 


\subsection{Git}\label{git}
Git\footnote{Página oficial de Git: \url{https://git-scm.com/}} es una herramienta de control de versiones \textit{Open Source} que se utiliza en conjunto con plataformas de repositorios como Bitbucket (sección \ref{bitbucket}). Git permite gestionar las versiones del software durante la realización del trabajo y sirve para implementar buenas prácticas de metodologías ágiles propuestas en \textit{eXtreme Programming (XP)}. Además de las buenas prácticas de desarrollo de software ágil, Git proporciona las siguientes ventajas:
\begin{itemize}
	\item{Es relativamente fácil de utilizar para llevar el control de versiones del código fuente}
	\item{Su capacidad está probada por alojar muchos proyectos \textit{Open Source} de éxito}
	\item{Se utiliza en conjunto con las herramientas de cliente RHC de OpenShift en la gestión de aplicaciones}
\end{itemize}

Durate el desarrollo del trabajo se ha utilizado la versión 1.9.4 para sistema operativo Windows.


\subsection{Bitbucket}\label{bitbucket}
Bitbucket\footnote{Página oficial de Bitbucket: \url{https://bitbucket.org/}} es una plataforma de repositorios de código utilizada en la gestión ágil de proyectos. Ofrece la posibilidad de crear repositorios, tanto públicos como privados, y es gratuito para pequeños equipos de desarrolladores de hasta cinco personas. Incorpora un gestor de incidenceas a través del cual se gestionan las tareas del proyecto y es fácilmente utilizable a través de sistemas de control de versiones como Git.

Bitbucket se ha utilizado como gestor de proyecto durante el desarrollo del trabajo ya que se tenía previos conocimientos sobre la plataforma. Además, ofrece una buena gestión en las tareas del proyecto a través de su gestor de incidencias.


\subsection{Java}\label{java}
Java\footnote{Página oficial de Java: \url{https://www.oracle.com/java/index.html}} es un lenguaje de programación orientado a objetos ampliamente utilizado en la industria del software. Su característica más importante es que se ejecuta sobre una máquina virtual independiente de la plataforma y por lo tanto puede ser utilizado tanto en sistemas Unix como Windows. 

Java está basado en dos componentes:
\begin{itemize}
	\item{\textbf{JRE (\textit{Java Runtime Environment}):} es el entorno de ejecución o máquina virtual sobre la que se ejecutan las aplicaciones desarrolladas en Java. Se ha utilizado la versión 1.8.0-77 de JRE}
	\item{\textbf{JDK (\textit{Java Development Kit}):} es el API que proporciona Java para poder desarrollar aplicaciones utilizando el lenguaje de programación. Se ha utilizado la versión 1.8.0-65 de JDK}
\end{itemize}

En este trabajo, Java se ha utilizado en el desarrollo de un plugin para SonarQube, que se incluye en la plataforma de evaluación de trabajos fin de grado.


\subsection{IntelliJ IDEA}
IntelliJ IDEA\footnote{Página oficial de IntelliJ IDEA: \url{https://www.jetbrains.com/idea/}} es un entorno de desarrollo para el lenguaje de programación Java, creado por JetBrains. Su principal característica es el constante anáilsis del código en busca de conexiones entre partes del proyecto, con el fin de proporcionar asistencia en:
\begin{itemize}
	\item{\textbf{Terminación de sentencias inteligente:} muestra una lista de sugerencias con las terminaciones más adecuadas para el contexto actual.}
	\item{\textbf{Análisis de flujo de datos:} realiza un análisis del flujo de datos para conocer el tipo y automáticamente añade la conversión adecuada a la hora de completar sentencias.}
	\item{\textbf{Refactorización consistente:} permite refactorizar clases y métodos, propagando los cambios en todo el proyecto.}
	\item{\textbf{Detección de código duplicado:} encuentra fragmentos de código en el momento de escribir.}
\end{itemize}

IntelliJ IDEA integra múltiples herramientas en el propio entorno de desarrollo, como Git, Decompiler, Coverage y Bitecode viewer,  a través de plugins. También soporta \textit{frameworks} como Java EE, Spring, Android, Vaadin, Hibernate, JavaFX, etc.

En el trabajo se ha utilizado la versión 15.0.2 de IntelliJ IDEA para el desarrollo de un plugin para SonarQube.

\subsection{\LaTeX{}}
\LaTeX{} \cite{latex:wiki} es un sistema utilizado en la creación y composición de documentos de alta calidad tipográfica. Realmente, LaTeX es un paquete de macros para el lenguaje de marcas TeX. LaTeX es ampliamente utilizado en la creación de documentos de carácter científico.

En el trabajo, LaTeX se ha utilizado para crear la documentación y los anexos, a través de la herramienta MiKTeX\footnote{Página oficial de MiKTeX: \url{http://www.miktex.org/}}.



